\chapter{Acerca de \maggen}
\label{chap:disen_}
\minitoc

\section{\textquestiondown Qué es \maggen?}
\maggen\ es una herramienta generadora de evaluadores estáticos para gramáticas atribuidas multiplans(MAG). 

Esto es, dada una MAG en el lenguaje de especificación, \maggen\ computa los planes de evaluación y genera las distintas secuencias de visita para todos los posibles contextos. Estas secuencias, son codificadas en un archivo C++ junto con los algoritmos necesarios para evaluar cualquier AST perteneciente la gramática \textit{input} de \maggen.

El evaluador generado por \maggen\ recibe un AST y devuelve este AST decorado. El potencial del evaluador generado por \maggen, esta dado, por tener estáticamente todos las posibles secuencias de visita para los posibles AST de entrada, entonces sólo debe seleccionar las secuencias para el AST dado y luego recorrerlo según como las mimas lo indiquen.

\section{\textquestiondown Como funciona \maggen ?}
Dado una MAG, \maggen\ calcula los grafos de dependencias de atributos de los símbolos de la gramática. A partir de ellos, es posible la aplicación de algoritmos de para la obtención de planes de evaluación y luego secuencias de visitas de dichos planes. \maggen\ se basa en la construcción de 4 tipos de grafos, que se construyen de manera incremental sobre la gramática. Estos grafos, son los presentados en el capitulo XXX, Dependency graph (\textbf{DP}), Down graph (\textbf{Down}), Downward characteristic graph (\textbf{DCG}) y augmented dependency graph (\textbf{ADP}). Sobre estos últimos se basa el calculo de los planes de evaluación.

El funcionamiento de \maggen\ esta dado por la integración de 4 etapas, consideradas principales, que marcaron el proceso de desarrollo de la herramienta:
\begin{itemize}
\item Lenguaje especificación de MAG.
\item Parser del lenguaje,representación interna y chequeos.
\item Construcción de grafos y aplicación de algoritmos de computo de planes y secuencias de visita.
\item Generación de código.
\end{itemize}

El computo de \maggen\ se realiza atravesando cada una de estas etapas secuencialmente, es decir, la terminación exitosa de una, habilita la siguiente; por lo tanto cada etapa mantiene su salida de errores de manera independiente. 

La salida normal de \maggen que indica que se han realizado todas las etapas correctamente, es la siguiente:

\begin{lstlisting}[backgroundcolor=\color{white}]
               * Parsing grammar ---------- [  OK  ]
               * Generate graphs ---------- [  OK  ]
               * Build plans -------------- [  OK  ]
               * Build visit sequence ----- [  OK  ]
               * Generation code ---------- [  OK  ]

               Generation complete in: 0.372814 seconds.
\end{lstlisting}

En caso de funcionamiento anormal de alguna de las etapas, se detectará un \textbf{FAIL} en la etapa correspondiente y se indicará la información del mismo.

Un caso alternativo de salida, se da cuando \maggen\ detecta planes cíclicos, visualizándose un \textbf{ABORT} en la etapa de creación de planes:

\begin{lstlisting}[backgroundcolor=\color{white}] 
               * Parsing grammar ---------- [  OK  ]
               * Generate graphs ---------- [  OK  ]
               * Build plans -------------- [ ABORT ]

               ERROR: One o more graph ADP has an cycle in its dependencies.Look the folder GenEvalAG/Out_Gen_Mag for more details.

               Generation complete in: 0.056179 seconds.
\end{lstlisting}
Notar que, el mensaje de error indicara la ruta donde fueron almacenados los grafos con problemas de ciclicidad. Para este caso particular fue: \textit{GenEvalAG/Out\_Gen\_Mag.}

En lo que resta del capitulo se abordaran detalles de cada etapa, analizada en esta sección.

\section{Lenguaje de especificación de las MAG}

El lenguaje de especificación utilizado para la descripción de una Gramática de atributos (MAG) fue definido en el marco de este proyecto. Esto permite definir una gramática de atributos como input de \maggen.
 
La secciones que conforman la descripción de una gramática de atributos se corresponden con las características que definen a una gramática de atributos como tal (ver capítulo de GA).
 
Informalmente, el lenguaje de especificación se conforma de las siguientes partes:

\begin{description}
\item [Bloque Dominio Semántico] Destinando a la declaración de sort, operadores y funciones que se utilizarán en los otros dos bloques. Este bloque es denominado ``\texttt{semantic domain}''.
\item [Bloque de Atributos] Destinando a la declaración y definición de los atributos asociados a cada símbolo. Este bloque es denominado ``\texttt{attributes}''.
\item [Bloque de Reglas] Destinado a la declaración y definición de las reglas sintácticas de la gramática con sus correspondientes ecuaciones semánticas para cada atributo asociado a cada símbolo. Este bloque es denominado ``\texttt{rules}''.
\end{description}

A los tres bloques analizados anteriormente, podemos clasificarlos en dos, teniendo en cuenta su comportamiento o funcionalidad dentro de la especificación. Los dos primeros, son bloques puramente declarativos o dedicados a la definición de elementos que serán utilizados en el tercer bloque. Este bloque, es considerado el de mayor auge, ya que marca la sintaxis y semántica de la gramática.

Cada bloque del lenguaje de especificación contiene su sintaxis propia para su definición, es por ello que, en las secciones siguientes nos encargaremos de mostrar detalles de cada uno de ellos.

El análisis de cada bloque se realizará de una manera más formal y observando cada bloque como partes de una gramática.

Entonces, sea \textbf{G: CFG} que define el lenguaje de especificación para el archivo de entrada aceptado por \maggen. Se define la siguiente regla de \textbf{G: CFG} para el símbolo inicial ``S''.

\begin{lstlisting}[frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue},language=inform, linewidth=10cm ]
S   =   'semantic domain' decl_Sd
    |   'attributes' decl_attrs
    |   'rules' decl_rules
\end{lstlisting}

En las secciones siguientes se presentaran los símbolos \textit{decl\_Sd}, \textit{decl\_attr} y \textit{decl\_rules} con más detalle.  

\subsection{Bloque Dominio semántico}

El bloque ``\texttt{semantic domain}'' es el encargado de la definición de elementos que serán necesarios para los bloques siguientes. 

El bloque semántico esta subdividido en 3 secciones, que se corresponden con la definición de sort, operadores y funciones, cada una con su sintaxis propia. 

Entonces se define el símbolo \textit{decl\_Sd} como:

\begin{lstlisting}[frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue},language=inform,linewidth=10cm]
decl_Sd = (decl_sort)*
        | (decl_operator)*
        | (decl_function)*
\end{lstlisting}

El uso de ``\texttt{*}'' (``0 o mas veces'') en cada subsección y no de ``\texttt{+}'', esta dado, debido a que cada una de estas secciones son opcionales, es decir, no se obliga a la existencia de cada sección. Por ejemplo, podría interesar la definición de una gramática que no cuente con funciones.

La sintaxis particular de cada sección se analiza individualmente a continuación.

\subsubsection{Declaración de sort}
La subsección de ``\texttt{sort}'' declara todos los posibles tipos que serán necesarios para las declaraciones siguientes. Todo \texttt{sort} es distinguible en el lenguaje mediante un nombre.

A continuación se define el símbolo \texttt{decl\_sort}

\begin{lstlisting}[escapeinside=<>, frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue},language=inform, linewidth=10cm]
decl_sort = 'sort' NAME_SORT  list_sort ';'

list_sort = ',' NAME_SORT list_sort
          | <$\lambda$> 
\end{lstlisting}

\textit{``NAME\_SORT''} representa el nombre del sort o tipo. El mismo, se corresponde con la definición de un identificador en el común de los lenguajes de programación. Es decir, acepta caracteres alfanuméricos y guiones bajos, restringiendo a los caracteres numéricos como primer carácter, como también palabras reservadas definidas por la especificación (para mas detalles ver ANEXO  XXX de implementación en \spirit).\\
% \ref{append:grammarspirit}

\underline{Ejemplo:} \begin{center}
    \fbox{\texttt{\ sort int;\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
Esta línea declara el tipo ``int''.

\subsubsection*{Tipos predefinidos por el lenguaje}
\label{sec:typepredefined}

El lenguaje de especificación contempla los siguiente tipos básicos:

\begin{description}
\item [int] Tipo entero de 32 bits.

\item [float] Tipo real en punto flotante de 32 bits.

\item [bool] Tiene en cuenta los valores \texttt{true} y \texttt{false}.

\item [char] Tipo char en el común de los lenguajes (encerrado entre comillas simples).

\item [string] Cadenas de caracteres (entre comillas dobles).
\end{description}

En caso de declaración explícita de cualquiera de ellos, en la especificación, la línea no es reflejada en el funcionamiento interno de \maggen.

\subsubsection{Declaración de operadores}
La sección destinada a la declaración de \texttt{operadores} acepta 3 tipos de operadores, los cuales, difieren en su forma de uso y cantidad de operandos. Denominados, infijo, prefijo y posfijo. 

La interpretación de cada uno, esta dada por la interpretación natural común a todos los lenguajes de programación, a modo de ejemplo se muestran un operador de cada tipo para evitar problemas en esta sección:

\begin{itemize}
\item \underline{Operador prefijo:} \textit{Ejemplo:} -2. Operador de menos unario. 

\item \underline{Operador posfijo:} \textit{Ejemplo:} i++. Operador de auto-incremento en lenguaje C y C++.

\item \underline{Operador infijo:} \textit{Ejemplo: 2 + 3}. Operador ``suma''.
\end{itemize}

A continuación se define el símbolo \texttt{decl\_operator}:

\begin{lstlisting}[escapeinside=<>, frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue}, language=inform ]
decl_operator = 'op' 'infix'  mode_op NAME_OP ':'
                NAME_SORT ','  NAME_SORT '->' NAME_SORT ';' 
              | 'op' 'prefix' mode_op NAME_OP ':'
                NAME_SORT '->' NAME_SORT ';'               
              | 'op' 'postfix' mode_op NAME_OP ':'
                NAME_SORT '->' NAME_SORT ';'
              | 'op' mode_op NAME_OP ':'
                NAME_SORT '->' NAME_SORT ';'

mode_op = '(' m_op ')'
        | <$\lambda$>

m_op    = NUM_PRECEDENCE ',' assoc
        | '_' ',' assoc
        | NUM_PRECEDENCE ',' '_'
        | '_' ',' '_'

assoc   = (left | right | non-assoc) 
\end{lstlisting}

\textit{``NAME\_OP''} representa un identificador para el operador (infija, prefija y posfija). Las restricciones y detalles a tener en cuenta para este identificador son las mismas que se analizaron para ``NAME\_SORT''.

\textit{``NUN\_PRECEDENCE''} representa un número positivo que define la precedencia del operador. Cabe aclarar que a mayor número mayor la precedencia.

\subsubsection*{Consideraciones}

Es importante analizar el uso de ``\_'' para precedencia y asociatividad en el hecho de que estos datos son tomados opcionalmente, es decir se puede omitir dicha información. Lo mismo sucede con el tipo del operador (infijo, prefijo y posfijo). 

Para estos casos especiales se utilizarán los siguientes valores por defecto:

\begin{description}
\label{desc:default}
\item [Precedencia] = \texttt{USHRT\_MAX}.

\item [Asociatividad] = \texttt{left}.

\item [Tipo de operador] = \texttt{prefix}.
\end{description}

Otro caso a tener cuenta es el uso de \texttt{non-assoc} como asociatividad del operador. Este caso define que el operador no tiene asociatividad, con lo que el uso del mismo en las ecuaciones debe respetar esta condición, en caso contrario se observará un error por mal uso.
\subsection*{Ejemplos}

\begin{enumerate}

\item 
\begin{center}
\fbox{\texttt{\ op infix (\_,right) *: int, int -> int;\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
Esta línea declara el operador infijo ``\texttt{*}'' con precedencia por defecto y asociatividad \texttt{right}. Esta línea también podría haber sido definida como:
\vspace{0.2cm}
\begin{center}
\fbox{\texttt{\ op infix *: int, int -> int;\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
donde se usan valores por defecto para precedencia y asociatividad.

\item 
\begin{center}
\fbox{\texttt{\ op prefix (60,non-assoc) \%: int -> int;\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
Esta línea declara el operador prefijo ``\texttt{\%}'' con precedencia \texttt{60} y asociatividad \texttt{non-assoc}. Esta línea también podría haber sido definida como:
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\fbox{\texttt{\ op (60, non-assoc) \%: int -> int;\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
y en el caso que se desee usar valores de asociatividad y precedencia por defecto así:
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\fbox{\texttt{\ op \%: int -> int;\ }}\end{center}
\end{enumerate}
\subsubsection{Declaración de funciones}
La noción de funciones dentro de la especificación es tomada con la noción natural de función matemática. Es decir, toda función esta definida mediante un identificador, un dominio y una imagen.

Definimos \texttt{decl\_function} como:

\begin{lstlisting}[escapeinside=<>,frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue}, language=inform ]
decl_function = 'function' NAME_FUNC':' domain '->' NAME_SORT ';'

domain        = NAME_SORT ',' domain
              | NAME_SORT 
              | <$\lambda$>
\end{lstlisting}

\textit{``NAME\_FUNC''} define el identificador de la función, en el cual se asumen las mismas restricciones tomadas para los identificadores analizados en las secciones anteriores. Cabe aclarar que se acepta un dominio vacío lo que permite el uso de funciones que solo retornan un valor.

Es importante tener en cuenta que las funciones son tomadas con los valores por defecto de operador para asociatividad y precedencia \ref{desc:default}.\\

\underline{Ejemplo:}\ \begin{center}
\fbox{\texttt{\ function f:int, int, int, int -> real;\ }}                                                                           \end{center}
\vspace{0.2cm}
Esta línea declara la función ``\texttt{f}'' que tiene como entrada 4 elementos de tipo ``\texttt{int}'' y como salida un elemento de tipo ``\texttt{real}''.

\subsection{Bloque de Atributos}
En esta sección presentaremos el bloque ``attributes'' en detalle. La información que define un atributo dentro del lenguaje esta dado por: 

\begin{description}
\item [Nombre:] representa el nombre del atributo, el mismo respeta los requisitos de identificador analizados anteriormente.

\item [Clase de atributo:] está dado por la clase del atributo, esto es sintetizado (\texttt{syn}) o heredado (\texttt{inh}).

\item [Tipo:] está dado por el tipo del atributo. El mismo corresponde a un tipo básico (ver \ref{sec:typepredefined}) o a un sort definido en la sección de \textit{Sort}.

\item [Símbolos de pertenencia:] hace referencia a los símbolos a los cuales se asocia el atributo.
\end{description}

A continuación se define el símbolo \texttt{decl\_attrs} como:

\begin{lstlisting}[escapeinside=@@, frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue}, language=inform]
decl_attrs = (d_attr)+ 

d_attr = NAME_ATTR ':' '<' c_attr '>' NAME_SORT 'of' symbols;

symbols = '{'list_symbol'}' 
        | 'all'
        | 'all' '-' '{' list_symbol '}'

c_attr = 'inh'
       | 'syn'
       | @$\lambda$@

list_symbol = SYMB_NON_TERMINAL ',' list_symbol
            | SYMB_NON_TERMINAL 
\end{lstlisting}

\textit{``NAME\_ATTR''} define el identificador de un atributo. Se tienen las mismas consideraciones que para el identificador de sort, operador y función.

\textit{``SYMB\_NON\_TERMINAL''} describe un símbolo no terminal de la gramática. En este punto se debe tener en cuenta que los símbolos utilizados deben ser símbolos no terminales utilizados en el bloque de reglas.

\textit{``NAME\_SORT''} declara el tipo del atributo, el mismo esta dado por un sort definido por el usuario o por un tipo predefinido por el lenguaje \ref{sec:typepredefined}.

\subsubsection*{Consideraciones}

\begin{itemize}
\item En la declaración de los símbolos a los cuales pertenece el atributos, ``\texttt{all}'' se interpreta como ``todos los símbolos'', es decir, el atributo declarado se asocia a todos los símbolos de la gramática. Además es posible utilizar el operado ``diferencia'' de conjuntos ``\texttt{-}'' para especificar el conjunto de símbolos a los cuales perteneces el atributo, como una expresión.

\item Si no se especifica la clase del atributo (sintetizado o heredado) el mismo es tomado como el caso por defecto a sintetizado.
\end{itemize}

\subsection*{Ejemplos}
\begin{enumerate}

\item 
\begin{center}
\fbox{\texttt{\ lex: syn <string>\ of all - {T};\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
Se define el atributo ``\texttt{lex}'' sintetizado de tipo ``\texttt{string}'' para todos los símbolos excepto para el símbolo ``\texttt{T}''.

\item

\begin{center}
\fbox{\texttt{\ type: inh <string>\ of all;\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
Se define el atributo ``\texttt{type}'' heredado de tipo ``\texttt{string}'' para todos los símbolos de la gramática.

\item 

\begin{center}
\fbox{\texttt{\ grade: <int>\ of {E, T};\ }}\end{center}
\vspace{0.2cm}
Se define el atributo ``\texttt{grade}'' sintetizado (por defecto) de tipo ``\texttt{int}'' para los símbolos ``\texttt{E}'' y ``\texttt{T}''.\\
\end{enumerate}
\subsection{Bloque de reglas}
Por último el bloque de reglas. La interpretación de las reglas dentro del lenguaje esta dada por la definición de gramática libre de contexto.          

El símbolo terminal se considera un símbolo entre comillas simples (\texttt{'}).\\ 

\underline{Ejemplo:}\ \fbox{\ \texttt{'literal'}\ }\\
\vspace{0.2cm}

Las ecuaciones describen las reglas semánticas que definen la sintaxis de la gramática. Cada ecuación define la interpretación semántica de los atributos de cada símbolo; esta definición se realiza mediante una expresión constituida por \textbf{instancias}, \textbf{literales} o aplicación de operadores y funciones a subexpresiones.
En este punto se deben tener en cuenta los requisitos necesarios de una gramática bien definida (Ver capítulo XXX).

A continuación se define el símbolo \texttt{decl\_rules}:

\begin{lstlisting}[frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue}, language=inform]
decl_rules = (d_rule)+ 

d_rule = SYMB_NON_TERMINAL '::=' rigft_symb decl_eqs

rigft_symb = (SYMB_NON_TERMINAL | SYMB_TERMINAL)+

decl_eqs = 'compute' d_eqs 'end;'
         | ';'

d_eqs = instance '=' right_eq ';'

right_eq = leaf
         | leaf OP_NAME leaf right_eq
         | (OP_NAME)+ leaf
         | leaf (OP_NAME)+
         | NAME_FUNC '(' right_eq ')' 

leaf = instance
     | LITERAL

instance = SYMB_NON_TERMINAL '[' NUM_INS ']' '.' NAME_ATTR
            
\end{lstlisting}

\textit{``SYMB\_NON\_TERMINAL''} y \textit{``SYMB\_TERMINAL''} describen símbolos no terminales y terminales respetivamente. En este punto, se tiene en cuenta la diferenciación entre estos tipos de símbolos como se analizó en el párrafo anterior.
 
\textit{``OP\_NAME''} y  \textit{``NAME\_FUNC''} describen identificadores de operadores infijos, prefijos y posfijos (según su uso) y el de función respectivamente. Tanto los operadores como las funciones se asumen definidos en la sección ``\texttt{semantic domain}''.

\textit{``NUM\_INS''} corresponde con un numero mayor que cero que identifica la ocurrencia del símbolo (para mas detalle ver \ref{subsec:consirule} punto 4).

\textit{``LITERAL''} describe los tipos de literales entero, real, carácter, string y bool con las siguientes consideraciones:

\begin{description}
\item [Entero] es considerado un número entero de 32 bits. 
\item [Real] es considerado un número en punto flotante de 32 bits. La separación de decimales se da mediante el punto (.).
\item [Carácter] es considerado un carácter cualquiera entre comillas simples (').
\item [String] es considerado una cadena de caracteres entre comillas dobles (`` '').
\item [Bool] representa los valores \texttt{true} y \texttt{false}.
\end{description}

\subsubsection*{Consideraciones}
\label{subsec:consirule}
\begin{enumerate}
\item Es posible definir una regla de la gramática sin sección de ecuaciones, para ello se debe omitir la sección de ``\texttt{compute}'' en la definición. Si se define la sección de ``\texttt{compute}'' el lenguaje obliga a definir \textbf{al menos una ecuación}.

\item La sintaxis para el uso de los operadores esta dada por el tipo del operador: infijo, prefijo o posfijo. Para las funciones se utiliza la manera natural de invocación de una función en el común de los lenguajes de programación. Esto es, mediante el nombre de la función y los parámetros entre paréntesis.

\item La asociatividad y precedencia de la expresión en las ecuaciones es calculada mediante los valores definidos en las secciones correspondientes. Cabe aclarar que es posible utilizar paréntesis para agrupar subexpresiones.

\item La asociación del símbolo no terminal con el atributo se denomina \textbf{instancia}. La misma se corresponde con la ocurrencia del símbolo. 

Se compone de tres partes:
\begin{itemize}
\item Símbolo no terminal.
\item Índice sintáctico, comenzando de 0 para la primera ocurrencia.
\item Atributo.
\end{itemize}
\begin{center} \underline{Ejemplo:}\  
\fbox{\ E[2].type\ }\end{center} 

Asocia al símbolo ``E'' con el atributo ``type'' en la ocurrencia 3 del símbolo.

\end{enumerate}

\subsubsection*{Ejemplos}
\begin{enumerate}

\item 
\begin{center}

\fbox{\ E ::= E '+' E \ compute\ 
                       E[0].valor = E[1].valor + E[2].valor; 
                       end;\ }\end{center}

El ejemplo muestra una regla del símbolo ``E'' que contiene una ecuación que define el atributo \texttt{valor}. Sin consideramos, una gramática bien definida (ver cap XXX), \texttt{valor} es un atributo sintetizado de ``E''. Otra consideración a tener en cuenta es la enumeración sintáctica de cada símbolo; en este ejemplo cada símbolo ``E'' presenta su índice sintáctico que asocia a los atributos con cada símbolo. Es decir, cada símbolo ``E'' es reconocido como un nuevo símbolo. A modo de aclaración, podríamos definir la ecuación de la siguiente, obteniendo el mismo poder expresivo para la regla:

\begin{center}
\fbox{\ E ::= T '+' F \ compute\ 
      E[0].valor = T[0].valor + F[0].valor; 
      end;\ }\end{center}

Cabe aclarar que \texttt{valor} debe ser atributo de ``T'' y ``F''.
\vspace{0.2cm}

\item

\begin{center}
\fbox{\ digit ::= '1';\ }\end{center}

Se observa una regla para el símbolo no terminal ``digit'' sin ecuaciones semánticas. 
\vspace{0.2cm}
\end{enumerate}
\subsection{Comentarios}
La especificación permite agregar comentarios. Para una mejor familiarización con el usuario se han utilizado las mismas reglas sintácticas que C y C++ para el adicionado de líneas o bloques de comentarios. Las cuales se detallan a continuación:

\begin{description}
\item [$\textbf{/*}$ comment $\textbf{*/}$] es la forma de inserción de bloques de comentarios.
\item [$\textbf{//}$ line commet] es comentario de una línea.
\end{description} 

\subsection{Ejemplo}

En el apéndice \ref{append:agwuuyang} observamos uno de los casos de prueba desarrollado para la fase de testing de \maggen. El mismo es presentado en pseudocódigo y luego escrito en el lenguaje de especificación. 

Una característica que motivó el desarrollo de este ejemplo es que se trata de una gramática MAG pero no ANCAG. Además, él mismo, es un caso de estudio analizado en una de las principales bases teóricas que han sido usadas para el desarrollo de \maggen[referencia bibliográfica paper]. 

En la presentación del ejemplo en el lenguaje de especificación, se observa en principio (línea 1 a 7) un bloque de comentario y luego los bloques que definen la gramática como se ha analizado en las secciones anteriores; bloque semántico de la línea 8 a 13 luego el de atributos y a partir de la línea 25 el bloque de reglas con sus respectivas ecuaciones.

 
\section{Parser del lenguaje,representación interna y chequeos}
El parser del lenguaje de especificación se llevó a cabo utilizando las librerías \boost\  \spirit. Detalles de este tema, son tratado puntualmente en CAPITULO IMPL. 

En esta sección nos encargaremos de algunas consideraciones del parser desde el punto de vista de su funcionamiento, algunos detalles en la representación interna y de los chequeos realizados sobre la entrada de \maggen\ para asegurar características de gramática bien definida.
\subsection*{Parser del lenguaje}
El parser de la entrada de \maggen\ esta dado por un recorrido secuencial y ante cualquier error sintáctico, la herramienta finaliza su ejecución indicando el error correspondiente. 

Supongamos la siguiente porción de una entrada de \maggen:

\begin{lstlisting}[numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt, firstnumber=8, language=cobol, linewidth=12cm]
  ...
/****************************
 * Block of Semantic Domain *
 ****************************/
semantic domain
    sort ecuacion, lista;
    /*********************
     * List of Operators *
     *********************/
    op infix    10, left) +: int, int -> int;
  ...
\end{lstlisting}
La linea 17 presenta un error de sintaxis (falta de paréntesis), entonces \maggen\ finaliza el parser e informa de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}[backgroundcolor=\color{white}, linewidth=15cm]
     * Parsing grammar ---------- [ FAIL ]

     Generation complete in: 0.015683 seconds.
     ERROR: Parsing Failed, the following text will not be able to parse:

     File: ./examples/ag_count/ag_count.input
     Line: 17
     Col:  5
\end{lstlisting}
Notar que, la linea y columna donde se indica el error corresponde al inicio de la zona donde la interpretación fue fallida. Podría suceder en varios casos que el error no se detecte específicamente en la linea y columna que se indica, entonces lo conveniente es buscar el error a partir del punto especificado. Para este caso particular, se indica linea:17 y columna:5, este punto se encuentra sobre \texttt{op}, pero el error se observa seguido de \texttt{infix}.

\subsection*{Representación interna}
Las estructuras creadas para la representación interna de la gramática se encuentran dentro del paquete \texttt{Att\_grammar} de \maggen. Detalles de implementación sobre este paquete serán tratando en la sección XXX (imp). Ahora nos encargaremos de algunas consideraciones con respecto al diseño.

XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX: XXXXXXXXXXXXXX XXXXXXXXXX XXXXXXXXXX XXXXXXXX XXXXXXXX XXXXXXXXX XXXXXXXXXX XXXXXXXXX.


\subsection*{Chequeos}

El conjuntos de chequeos que se realizan sobre la gramática de entrada a \maggen, están directamente relacionados con el concepto de gramática bien definida analizado en el cap XX. Además, se aplican una serie de chequeos extras para evitar cálculos erróneos en las etapas posteriores. 

Los chequeos realizados son clasificados en sintácticos y semánticos, los primeros, en su mayoría, son realizados durante el parser, en cambio, los chequeos semánticos se realizan luego del parser, aplicando escaneos específicos sobre la gramática. De estos últimos nos encargaremos en esta sección.
El modulo encargado de realizar estos chequeos, se ubica en el paquete \texttt{Parser} de \maggen\ y se denomina \texttt{Semantics\_checks}.

A continuación se detallan dichos chequeos:

\begin{description}
\item [Precedencia] El chequeo de precedencia corresponde con preservar la precedencia definida de cada operador. Dicho chequeo es realizado sobre cada una de las ecuaciones definidas en la gramática de entrada. Por ejemplo:\\ Dada la siguiente ecuacion: 
\begin{center}
 \fbox{ E[0].valor = E[1].valor + E[2].valor * E[2].valor }
\end{center}
La interpretación de la ecuacion esta dada por la definición de la precedencia de los operadores \texttt{+} y \texttt{*}(se asume que los dos operadores son infijos y están bien usado). Si tomamos a \texttt{*} con mayor precedencia que \texttt{+}, la interpretación implícita es:
\begin{center}
 \fbox{ E[0].valor = E[1].valor + (E[2].valor * E[2].valor) }
\end{center}

El uso de paréntesis en las expresiones define explícitamente la prioridad de los operadores, por lo que, los chequeos asumen esa precedencia entre los operadores. Por ejemplo en la ecuacion vista arriba, si la definimos utilizando paréntesis, es decir:\  
 \fbox{E[0].valor = (E[1].valor + E[2].valor) * E[2].valor}\ la interpretación es tomada en ese sentido.

\item [Asociatividad] El chequeo de asociatividad realiza un análisis sobre las expresiones de las ecuaciones para asegurar la asociatividad definida del operador. Por ejemplo, si se ha definido un operador \texttt{non-assoc}, se espera que el uso del mismo sea consistente con esa definición, es decir, no se considere una posible asociación del operador. 

Al igual que para la precedencia, la asociatividad asume las mismas condiciones cuando la expresión utiliza paréntesis.

\item [Alcanzabilidad] Es una característica importante a tener en cuenta sobre los símbolos de la gramática. Este chequeo realiza un análisis sobre la totalidad de las reglas en busca de símbolos no terminales no alcanzables desde el símbolo inicial. Este caso no es considerado error fatal en \maggen, sino como \textit{warning}.
\item [Condiciones de AG] Este chequeo tiene en cuenta un conjunto de condiciones que debe cumplir la gramática. Ellos son:
\begin{itemize}
\item Cada regla debe definir todos los atributos sintetizados del símbolo de la parte izquierda.
\item Cada regla debe definir todos los atributos heredados de los símbolos de la parte derecha.
\item Cada regla sólo define los atributos de los símbolos que participan en dicha regla.
\item En caso de redefinición alguna instancia en la regla, la misma es ignorada.
\item Los índices de las instancias deben ser consistente con la cantidad de apariciones del símbolo, en la regla. Ejemplo: \\En la siguiente regla:\ \fbox{ S ::= S T }\ los índices posibles de las instancias son \texttt{0} y \texttt{1} para el símbolo ``S'' y \texttt{0} para el símbolo ``T''. 
\end{itemize}
\end{description}


\section{Disen\~o del evaluador est\'atico generado}

bla bla