\documentclass[a4paper,11pt]{ThesisStyle}

\include{formatAndDefs}

\begin{document}
\dominitoc
\pagenumbering{roman}
\include{TitlePage}

 \cleardoublepage
\chapter*{Resumen}

% \noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
El tratamiento de lenguajes es uno de los temas más estudiados en los últimos años.

Las gramáticas de atributos son un formalismo que permiten utilizar el poder descriptivo de las Gramáticas Libres de Contexto y la expresividad de los lenguajes funcionales. Permitiendo definir la semántica de un lenguaje.

En una \textbf{Gramática de Atributos}, se relaciona cada símbolo de una \textit{Gramática Libre de Contexto} con un conjunto de atributos. Cada regla o producción tiene asociado un \textit{conjunto de reglas semánticas}, denominadas también \textit{ecuaciones}, que establecen la forma de asignación a \textit{atributos} de valores denotados por la aplicación de una función, la cual, puede tomar como argumentos instancias de atributos pertenecientes a los símbolos que aparecen en la producción.

Las reglas semánticas inducen \textbf{dependencias entre los atributos} que ocurren en la producción. El \textbf{orden de evaluación}, si existe, queda determinado por las dependencias entre las instancias de los atributos.

Si una gramática de atributos contiene \textit{dependencias circulares} no podrá ser evaluada, ya que no será posible encontrarle un orden de evaluación consistente. Esto se conoce como el \textbf{problema de la circularidad}, el cual ha motivado que muchos investigadores aboquen sus esfuerzos en la búsqueda e identificación de familias de gramáticas de atributos, para las cuales, puedan detectarse circularidades con algoritmos eficientes.

Estas familias imponen restricciones sobre la gramática de atributos o sobre las dependencias entre sus atributos, para garantizar la no circularidad, pero, con el costo de restringir el poder expresivo.

En 1998, Wuu Yang caracteriza una nueva familia denominada \textbf{Gramática de Atributos Multi-planes} (MAG), que permiten una mayor expresividad, presentando un algoritmo para su evaluación, basado en secuencias de visita, en tiempo polinomial respecto al número de símbolos y producciones.

\maggen\ es una herramienta que genera, de manera automática, evaluadores para esta familia de gramáticas de atributos, basando su funcionamiento en la teória presentada por Wuu Yang. La salida de \maggen\ es un módulo C++ que se corresponde con un evaluador estático de una gramática MAG. El mismo, contiene las secuencias de visita para todos los planes de evaluación existentes en los posibles contextos. Además incorpora los algoritmos necesarios para llevar a cabo la evaluación de un árbol sintáctico atribuido (AST).
El desarrollo de \maggen\ es el principal aporte de este trabajo. La herramienta fue desarrollada teniendo en cuenta, la capacidad de integración y combinación con otros módulos de un ambiente de tratamientos de lenguajes. 

% {\large\textbf{Palabras claves:}}
% 
% Gramáticas, Atributos, Multi-planes, AG, MAG, Generador, Evaluadores, C++, Estáticos\\

% \noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}

\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimientos}

% \addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}

El presente trabajo final es dedicado a todas aquellas personas que nos han hecho posible la obtención del título \textit{Licenciado en Ciencias de la Computación}.\\

En primer lugar, queremos agradecer a nuestro director, Marcelo Arroyo, quien nos guió durante todo el desarrollo de este trabajo, tanto a nivel académico como también a nivel de formación personal, y siempre estuvo disponible para ayudarnos cuando se presentaban dudas y obstáculos. Brindándonos todo su conocimiento en cuanto a detalles de implementación y diseño en el lenguaje de programación C++, como así también en cuestiones de modularización y optimización de la herramienta desarrollada.
También, queremos agradecer, en general, a todo el personal del Departamento de Computación, que siempre, de una manera u otra, estuvieron presentes, brindándonos su ayuda.\\

Por otra parte, queremos agradecer muy especialmente a nuestros padres y familiares directos, quienes nos dieron la posibilidad de estudiar, y estuvieron siempre presentes, brindándonos todo su amor y contención incondicionalmente a lo largo de toda la carrera.\\ 

Además, un agradecimiento destacable, a nuestros amigos a quienes no nos atrevemos a nombrar, porque afortunadamente son muchos y no querríamos omitir a ninguno, que nos dieron su apoyo tanto en el desarrollo de este trabajo como así también en el cursado de todas las materias de la carrera. 
\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}


\cleardoublepage

\tableofcontents


\mainmatter

\include{Intro}      % Introduccion.
\include{Clas_ag}    % Clasificación de AG.
\include{Mag}        % Gramáticas de atributos multiplanes.
\include{Eval_est}   % Evaluadores estáticos.
\include{Meto_trab}  % Metodología de trabajo.
\include{acercade}   % Acercade maggen.
\include{Dise}       % Diseño de magGen.
\include{Implem}     % Implementación.
\include{Usos}       % Usos de magGen.
\include{Conclusion} % Conclusión.

\appendix
\addappheadtotoc
\appendixpage
\include{Appendix1}

\listoffigures
\listoftables
\listofalgorithms
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listalgorithmname}

% \bibliographystyle{ThesisStyle}
% \bibliography{Thesis}

\include{biblio}

% \printnomenclature

\end{document}
